李怡：重提波羅的海人鏈

以年輕抗爭者為主體的反送中運動，不斷有新招。我不認為自己可以提出任何給抗爭者的建議。但一位年輕朋友對我說，在目前的膠着形勢下，我六年前提過的建議不妨再拿出來討論。

指的是我寫於2013年6月的文章。那時正值有人提出以和平佔中爭取真普選。我在網上讀到義工陳玉峰的文章，她談到在波羅的海郵輪上，同兩位愛沙尼亞婆婆的談話。婆婆問她為甚麼來愛沙尼亞，她說是因為Baltic Chain（波羅的海人鏈），「想看看另一個中國，可能是怎樣的」。

波羅的海人鏈，是指1989年六四後的8月23日，發生在波羅的海三國（愛沙尼亞、立陶宛和拉脫維亞）的一樁歷史性事件。在這之前的50年前，即1939年同一天，蘇聯和納粹德國秘密簽訂《蘇德互不侵犯條約》，雙方協定瓜分波蘭，德國同時默許蘇聯吞併波羅的海三國。50年後，三國為追求脫離蘇聯，發動一次創造歷史的抗議行動。三國一共只有800萬人口，卻由大約200萬人手牽手組成一個長度超過600公里的人鏈，橫跨國境，連接三國首都，抗議蘇聯佔領，喚起世人對三國歷史的關心。事件場景震撼、牽動情緒，體現三國的自主意志，引起國際社會對當年蘇德密議的譴責，重新檢討蘇聯佔領三國的非法性。蘇共中央發表聲明嚴詞譴責三國「反社會主義、反蘇聯」的行為。但除嚴詞之外，蘇聯沒有採取任何行動。示威後六個月，立陶宛成為首個宣告獨立的蘇聯加盟共和國。一年後，愛沙尼亞和拉脫維亞也宣告獨立。

波羅的海人鏈是「蘇東波」的第一波，接下來東歐共產政權紛紛倒台，兩年後，蘇聯解體。其後，8月23日，就成為歐盟和其他國家的紀念日。200萬人手牽手連結成的人鏈，是人類史上首個和最長的沒斷開的人鏈。它象徵着不可抑制的人性中最基本的自主意識，宣示歷史上蘇聯與納粹德國勾結而吞併三國，不僅是政治議題，更是道德議題。2009年，紀錄波羅的海人鏈的文件列入聯合國教科文組織的世界記憶計劃，以承認它的歷史價值。

兩位老婆婆向陳玉峰敍述當年參加人鏈示威的經過。接着是她們問：中國呢？陳玉峰接下來寫道：「我說了種種中國令人沮喪的情狀，而香港也快守不住了。」婆婆對她說：「革命就是這樣，it rises up a little, and then it goes down. But please keep Hong Kong as its own way.」

「香港自己之路」就是港英時代的自由法治的道路。「快守不住」的六年前，我想到香港是否也可以採用人鏈方式表達訴求，得不到迴響，也許當時環境仍需要大台領導抗議行動。現在，香港從「快守不住」變作即將「守不住」了，而沒有大台的運動也有聲有色。因此，重新提出來供討論區商議。將要到來的8月23日，正是波羅的海人鏈的30周年。

波羅的海人鏈是一道美麗的人權風景；而香港的反送中示威，也被西方媒體和美國眾議院議長佩洛西稱為一道美麗的風景。波羅的海人鏈的訴求不僅是政治議題，更是道德議題。香港的反送中和逆權抗爭也不僅是政治議題，更是道德議題。抗爭中有人舉港英旗，讓我回想到1984年，英國首相戴卓爾夫人在北京簽署了《中英聯合聲明》之後，在香港召開記者會，當時還是記者的劉慧卿質問鐵娘子：「你們將500多萬香港人交給獨裁的共產政權，在道義上是否說得通？」悲劇是從這個道德議題開始的。

818 可以一試？

百萬人嘅自由人鏈，提返波羅的海事件，應該又可以喺外國煲一陣

手足不如入嚟幫推

行過路過入嚟望下，千載難逢嘅大好機會！！十八區we connect，823人鏈823人鏈823人鏈，百萬人齊築香江路！！！

［和理非升級］一生人一次嘅機會嚟喇！！！！想唔想上Buzzfeed 9GAG？！？！？！？！

推

10月1日
打鼓嶺拉到去西環

就823做啦

講真，可以一試！！！

堅尼地城拉到柴灣

816
818

以後邊個想屌人、互屌、對自己人有不滿，就望住呢堆相

另，823都係馬尼拉人質事件9周年
當年我哋仲以港警為榮

try try

另類和理非畫面

612721811823

好過你坐係度

823

要喚醒番呢段歷史

除左baltic states之外
亞美尼亞都試過和理非革命成功
仲要只係上年ge事

823 全港馬路人鏈

元朗。北角，荃灣人鏈好危險。

肯做一定有頭版

李怡先生

推呀
不如818就試？
要諗條路線？

人鏈

齊來參與instagram同facebook嘅 #全城㩒美元 #USDchallenge 啦

一齊把愛傳出去，令更多人係ig同fb見到，之後㩒美元

［突發］有人起ig搞左個「#全城㩒美元」挑戰

818又得 其實日子唔重要 只要有人開頭就會開始

咩路線好？真心想試

由維園開始拉出去 咩路都可以拉 (?) 反正可以企馬路中間唔會擋到車

［置頂］816 英美港盟 主權在民 ！

咁又係，咁多人，想圍去邊就邊，去哂所有路
（有無熟地理嘅手足幫手諗下？）
如果極和理非嘅話就齋手拖手，黑衫、帶抗爭標語响身，
唔阻人唔阻車？仲有無D咩要留意？
歡迎一齊傾下

強力和理非

因為要夠多人，就818啦

on9
我建議女仔唔好做
會全部比人拉曬

可以一試

816
818
823 全城人鏈！

823 波羅的海人鏈30周年
咁啱仲要係星期五
就星期五晚啦

超正歷史事件

817
818

以後邊個想屌人、互屌、對自己人有不滿，就望住呢堆相

拉你老母

叫咩名好？
1.香港人鏈
2.光復香港人鏈
3.香港抗爭人鏈
4.反送中人鏈

做，乜都試吓！

屌你老母，你係之前喺張記教中文條粉腸？

818夠多人排隊入維園
人龍圍住成個港島都得

提哂水8.23搞

人哋三國咁長

我哋點可以只圍港島

818 維園見 823 人鏈
多你一個好多

TUI~

up

攬炒

- 奸商執粒
- 酒店執粒, 土地用黎起價
- 租金大跌, 中小企唔會咁難捱
- 樓價由500萬跌返落100萬
- 狗官地主無得再用貴租壓榨市民
- 領展撤出公屋, 可以食返$20蚊一餐
- 無哂自由行, 空氣清新

海人鏈一定係和理非的極致，值得一試！
人類係視覺系動物，例如你見到個女仔喊得凄良，你都會帶點哀傷。
海人鏈代表嘅人與人之間嘅信任，團結和決心⋯⋯，一一將依啲抽象嘅概念visualize，媒體最想要嘅就係捕捉依啲畫面，愈多人參與，愈震撼人心，如同香港人分紅海一樣，即使示威，也不忘讓路予救讓車之大愛，牽動人心！

人數係最緊要！
818 可以先試
823星期五，返工大過天，放工多人試都仲可以，地點可以由正義女神頭像嘅終審法院開始，以表達實現公平，正義和法治的渴望！
最緊要係make noise！

攬炒

- 奸商執粒
- 酒店執粒, 土地用黎起價
- 工廈租金大跌, 中小企沒有租金壓力
- 商鋪租金大跌, 小商戶沒有租金壓力
- 住宅租金大跌, 唔洗再住劏房
- 樓價由500萬跌返落100萬
- 狗官地主無得再用貴租壓榨市民
- 領展撤出公屋, 可以食返$20蚊一餐
- 無哂自由行, 空氣清新
- 無遊客黎香港, 奶共機場公司跪低

停一停，諗一諗

818 青還搞 唔好可佔馬路

'If not us, WHO?
If not now, WHEN?'

RIGHT THE WRONG, FREE HONG KONG

817宋皇臺
818維園

[思想核彈，勇武派的出路]和理非不能成功嗎？香港人的誤解與歷史上的成功經驗，公民不服從的原理

817818

港島嘅話電車線？
會擔心嘅係班北角福建幫

你想記小過？

push

721 811

香港最多圍到一日， 仲要俾人告非法集會

有冇人度下三國首都距離係維園至金鐘幾多倍
乘返路闊同早到晚時間
逆推返69 616 有幾多人?